[
  {
    "question": "წლის ქალბატონს აღენიშნება ტკივილი მარჯვენა ფერდქვეშა არეში ცხიმიანი საკვების შემდეგ. ჰქონდა ღებინების რამდენიმე ეპიზოდი. T- 366,9, HR-89 წუთში, T/A130/70 მმ.ვწყ.სვ. BMI=38. მუცელი რბილია, მაგრამ მტკივნეულია მარჯვენა ფერდქვეშა მიდამოში. ულტრაბგერითი კვლევის შედეგები შეესაბამება მწვავე ობსტრუქციულ ქოლეცისტიტს. ნაღვლის ბუშტში კენჭების წარმოქმნას ხელს უწყობს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ფაქტორი, გარდა:",
    "options": [
      "ნაღვლის მჟავების შემცირება",
      "ლეციტინის შემცირება",
      "ქოლესტერინი მომატება",
      "ბიკარბონატების მომატება",
      "ნაღვლის მჟავების მომატება"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის მჟავების მომატება"
  },
  {
    "question": "აერობილია უფრო მეტად არის ნიშანი",
    "options": [
      "ფატერის დვრილის სიმსივნის",
      "მწვავე დუოდენიტის",
      "მექანიკური სიყვითლის",
      "ბილიო დიგესტრიული ფისტულის",
      "მწვავე ქოლეცისტიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბილიო დიგესტრიული ფისტულის"
  },
  {
    "question": "რა არის ,,ფაიფურის“ ნაღვლის ბუშტი",
    "options": [
      "ნაღვლის ბუშტის ყელის გახრტილება",
      "ნაღვლის ბუშტის დიფუზური კალცინაცია",
      "ნაღვლის ბუშტში ფაიფურისებრი კონკრომენტების არესბობა",
      "კერამიკისაგან დამზადებული ნაღვლის ბუშტის პროთეზი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის ბუშტის დიფუზური კალცინაცია"
  },
  {
    "question": "სად ვითარდება კლაცკინის სიმსივნე",
    "options": [
      "სანაღვლე გზების ზედა მესამედში,",
      "ქვედა მესამედში,",
      "რეტროპერიტონეალურად,",
      "შიდა"
    ],
    "correct_answer": "შიდა"
  },
  {
    "question": "სანაღვლე სადინრების კიბოს რისკ-ფაქტორებს არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "ნაღვლის ბუშტის პოლიპი",
      "კაროლის სინდრომი",
      "მასკლეროზირებელი ქოლანგიტი",
      "ქოლედოქუსის ცისტები",
      "დვრილის სტენოზი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის ბუშტის პოლიპი"
  },
  {
    "question": "თქვენ მოგიტანეს 3 დღის ახალშობილის სისხლის საერთო ანალიზი შესაფასებლად. სისხლის ..ჰემოჰლობინი 190 გ/ლ, ერითროციტები 6,1X10*12/ლ, რეტიკულოციტები 4%, “MCV“ 100, ლეიკოციტარული მიელოციტი 1%, მეტამიელოციტი 2%, ჩხირები 4%, სეგმენტბირთვიანები 30%, ეოზინოფილები 2%, ..ლიმფოციტები 53%. როგორია თქვენი მოსაზრება",
    "options": [
      "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი, ლიმფოციტოზით",
      "ვლინდება პოლიციტემია",
      "გამოხატულია რეტიკულოციტოზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით, ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "8 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 8,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 2%, სეგმენტბირთვიანი 58%, ლიმფოციტი 30%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური ჰემოგრამა"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 18,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 9%, სეგმენტბირთვიანი 60%, ლიმფოციტი 21%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული ინფექცია"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. იწყებთ კვლევას შემდეგი დიაგნოზის გამოსარიცხად:",
    "options": [
      "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "მენინგოკოკცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "წითელი"
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადება იწყება ჰიპოქრომიით, აქლორჰიდრიით და მერე ლორწოვანი გარსების გარქოვანებით რთულდება",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "პორფირია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "მამაკაცებში რკინადეფიციტურ ანემიას რა იწვევს",
    "options": [
      "C ვიტამინი",
      "დიეტა",
      "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)",
      "ბოსტნეული"
    ],
    "correct_answer": "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. პირველ რიგში კვლევას ჩაატარებთ",
    "options": [
      "სისხლის საერთო ანალიზი",
      "სისხლის შედედების დროის განსაზღვრა",
      "კოაგულოგრამა",
      "სისხლდენის დროის განსაზღვრა",
      "კოლტის რეტრაქციის დროის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "მოზარდს აქვს თრომბოციტოპენიური პურპურა, აინტერესებს რა პრობლემებს უნდა ელოდოს მომავალშიო",
    "options": [
      "გამოკვეთილი უნარშეზღუდულობა არ ახასიათებს",
      "ჰეპატომეგალია",
      "ჰემატომები ღრმა კუნთოვან ქსოვილებში",
      "ლეიკოციტოზი და მარცხნოვ გადახრა (ესენი არცერთი არ ახასიათებს)"
    ],
    "correct_answer": "გამოკვეთილი უნარშეზღუდულობა არ ახასიათებს"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის ბიჭს, დედამ მოგმართათ ჩივილით, რომ ბავშვი ჭამს უცნაურ საგნებს-- ცარცი, მიწა. გასინჯვით ვლინდება კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალე. კოილონიქია. სისხლის ანალიზით ვლინდება ანემია, ,,MCV“ დაქვეითებულია, ,,MCH“ დაქვეითებულია, რეტიკულოციტები 1%. რომელ ანემიაზე იფიქრებთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ჰიპოპლაზიური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტური ანემია",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "„B 12“ დეფიციტური ანემია",
      "თალასემია"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "როდის ვლინდება ჰიპოქრომია სისხლის საერთო ანალიზში",
    "options": [
      "B12 დეფიციტური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტი",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ანემია ქრონიკული დაავადებების დრო"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "დედამ საკონსულტაციოდ მოიყვანა 3 წლის გოგონა. სხვა კლინიკაში კვლევების ჩატარების შემდეგ გამოითქვა ეჭვი, რომ მას აქვს ჰემოფილია. დედა ამბობს, რომ მას ამ დიაგნოზის არ სჯერა, რადგან გაუგია, რომ ჰემოფილიით ავადდებიამ მხოლოდ ვაჟები; თქვენ უხსნით:",
    "options": [
      "დედა მართალია, ეჭვი უსაფუძვლოა, რადგან ჰემოფილიით ავადდებიან მხოლოდ ვაჟები",
      "დედა ცდება, რადგან ჰემოფილიით ავადდებიან მხოლოდ გოგონები",
      "ქალებში ჰემოფილია შეიძლება გამოვლინდეს, თუ მამა ჰემოფილიითაა დაავადებული, დედა კი პათოლოგიური გენის მატარებელია",
      "გოგონები არ ავადდებიან, მხოლოდ პათოლოგიური გენის მატარებლები არიან და არ ავადდებიან"
    ],
    "correct_answer": "ქალებში ჰემოფილია შეიძლება გამოვლინდეს, თუ მამა ჰემოფილიითაა დაავადებული, დედა კი პათოლოგიური გენის მატარებელია"
  },
  {
    "question": "თქვენ მოგიტანეს 3 დღის ახალშობილის სისხლის საერთო ანალიზი შესაფასებლად. სისხლის ..ჰემოჰლობინი 190 გ/ლ, ერითროციტები 6,1X10*12/ლ, რეტიკულოციტები 4%, “MCV“ 100, ლეიკოციტარული მიელოციტი 1%, მეტამიელოციტი 2%, ჩხირები 4%, სეგმენტბირთვიანები 30%, ეოზინოფილები 2%, ..ლიმფოციტები 53%. როგორია თქვენი მოსაზრება",
    "options": [
      "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი, ლიმფოციტოზით",
      "ვლინდება პოლიციტემია",
      "გამოხატულია რეტიკულოციტოზი",
      "ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით, ფორმულის მარცხნივ გადახრით"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "8 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 8,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 2%, სეგმენტბირთვიანი 58%, ლიმფოციტი 30%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური ჰემოგრამა"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. იწყებთ კვლევას შემდეგი დიაგნოზის გამოსარიცხად:",
    "options": [
      "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "მენინგოკოკცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "წითელა"
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადება იწყება ჰიპოქრომიით, აქლორჰიდრიით და მერე ლორწოვანი გარსების გარქოვანებით რთულდება",
    "options": [
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "პორფირია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "მამაკაცებში რკინადეფიციტურ ანემიას რა იწვევს",
    "options": [
      "C ვიტამინი",
      "დიეტა",
      "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)",
      "ბოსტნეული"
    ],
    "correct_answer": "ოკულტური სისხლდენა (ფარული სისხლდენა)"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. პირველ რიგში კვლევას ჩაატარებთ",
    "options": [
      "სისხლის საერთო ანალიზი",
      "სისხლის შედედების დროის განსაზღვრა",
      "კოაგულოგრამა",
      "სისხლდენის დროის განსაზღვრა",
      "კოლტის რეტრაქციის დროის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის ბიჭს, დედამ მოგმართათ ჩივილით, რომ ბავშვი ჭამს უცნაურ საგნებს-- ცარცი, მიწა. გასინჯვით ვლინდება კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალე. კოილონიქია. სისხლის ანალიზით ვლინდება ანემია, ,,MCV“ დაქვეითებულია, ,,MCH“ დაქვეითებულია, რეტიკულოციტები 1%. რომელ ანემიაზე იფიქრებთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ჰიპოპლაზიური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტური ანემია",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "„B 12“ დეფიციტური ანემია",
      "თალასემია"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "როდის ვლინდება ჰიპოქრომია სისხლის საერთო ანალიზში",
    "options": [
      "B12 დეფიციტური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტი",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ანემია ქრონიკული დაავადებების დროს"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელი არ უნდა დაინიშნოს არტერიული ჰიპერტენზიის დროს, თუ მას თან ახლავს ბრონქული ასთმა?",
    "options": [
      "კლოფელინი",
      "კაპოტენი",
      "ჰიპოთიაზიდი",
      "ანაპრილინი",
      "ნიფედიპინი"
    ],
    "correct_answer": "ანაპრილინი"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი ანტიჰიპერტენზიული საშუალებებიდან რომელმა შეიძლება გამოიწვიოს მძიმე მოხსნის სინდრომი?",
    "options": [
      "კლოფელინმა",
      "ჰიპოთიაზიდმა",
      "ენალაპრილმა",
      "ამილორიდმა",
      "სპირონოლაქტონმა"
    ],
    "correct_answer": "კლოფელინმა"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი გვერდითი ეფექტებიდან რომელია დამახასიათებელი პროპრანოლოლისთვის?",
    "options": [
      "იმპოტენცია",
      "ლუპუს რეაქცია",
      "პერიფერიული შეშუპება",
      "გემოვნების დაკარგვა",
      "ბრონქოსპაზმი"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქოსპაზმი"
  },
  {
    "question": "მწვავე პერიკარდიტისთვის დამახასიათებელია ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშანი, გარდა:",
    "options": [
      "ტკივილისა მკერდის ძვლის უკან, რომელიც ძლიერდება სუნთქვისა და ზურგზე წოლისას",
      "ორკომპონენტიანი ხახუნის ხმიანობისა",
      "ცხელებისა და საერთო სისუსტისა",
      "პნევმოკოკური პნევმონიის თანაარსებობისა",
      "მე-2 ტონის პარადოქსული გახლეჩისა"
    ],
    "correct_answer": "მე-2 ტონის პარადოქსული გახლეჩისა"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი შემთხვევებიდან როდის გააჩნიათ ავადმყოფებს ინფექციური ენდოკარდიტის განვითარების შედარებით დაბალი რისკი?",
    "options": [
      "გულის სარქვლების პროტეზირებისას",
      "პარკუჭთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს",
      "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს",
      "ღია არტერიული სადინარის დროს",
      "აორტის კოარქტაციისას"
    ],
    "correct_answer": "წინაგულთაშუა ძგიდის დეფექტის დროს"
  },
  {
    "question": "დადებითი ვენური პულსი ახასიათებს:",
    "options": [
      "მიტრალური სარქვლის ნაკლოვანებას",
      "მიტრალურ სტენოზს",
      "აორტალური სარქვლის ნაკლოვანებას",
      "აორტის ხვრელის სტენოზს",
      "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანებას"
    ],
    "correct_answer": "სამკარიანი სარქვლის ნაკლოვანებას"
  },
  {
    "question": "ჰიპოტენზიურ ანტიადრენერგულ საშუალებებს განეკუთვნება:",
    "options": [
      "რეზერპინი",
      "ნიფედიპინი",
      "ფინოპტინი",
      "ვეროშპირონი"
    ],
    "correct_answer": "რეზერპინი"
  },
  {
    "question": "სისხლის მიმოქცევის უკმარისობის მკურნალობა თირკმლის ქრონიკული უკმარისობის ფონზე შესაძლებელია ყველა ჩამოთვლილი პრეპარატით, გარდა:",
    "options": [
      "დიგოქსინის",
      "დიგიტოქსინის",
      "იზოლანიდისა",
      "ადონიზიდისა"
    ],
    "correct_answer": "დიგიტოქსინის"
  },
  {
    "question": "ალერგიაზე ეჭვის დროს მოწმდება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:",
    "options": [
      "შრატში Ig E",
      "ეოზინოფილები",
      "Ig D",
      "რადიოალერგოსორბენტული ტესტი",
      "კანის ტესტები"
    ],
    "correct_answer": "Ig D"
  },
  {
    "question": "45 წლის ქალს, რომელსაც აღენიშნება დიარეის და ყაბზობის მონაცვლეობა, მუცლის შებერილობა, აქვს ტკივილი დეფეკაციისას, რაც უმჯობესდება დეფეკაციის აქტის შემდეგ. განავალი ლორწოს შეიცავს. მუცელი გასინჯვით რბილია, მგრძნობიარეა მსხვილი ნაწლავის საპროექციო არე; სრული კლინიკო-ლაბორატორიული კვლევით პათლოგიური ცვლილებები არ ვლინდება. სავარაუდო დიაგნოზია:",
    "options": [
      "გლუტენის ენტეროპათია",
      "წყლულოვანი კოლიტი",
      "კრონის დაავადება",
      "ამებიაზი",
      "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი"
    ],
    "correct_answer": "გაღიზიანებული ნაწლავის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "ქვემოთჩამოთვლილი პრეპარატებიდან რომელს გამოიყენებთ სისხლძარღვთა უკმარისობის პროფილაქტიკისათვის პნევმონიის მკურნალობისას",
    "options": [
      "სულფადიმეტოქსინი",
      "ფუზიდინი",
      "„B1“ და „C“ ვიტამინებს",
      "ინდომეტაცინი",
      "დელაგილი"
    ],
    "correct_answer": "„B1“ და „C“ ვიტამინებს"
  },
  {
    "question": "მწვავე ბრონქიტის წარმოშობის ძირითადი მიზეზია:",
    "options": [
      "გაზებისა და აეროზოლების შესუნთქვა ჰაერგამტარი გზების ლორწოვანი გარსის გაღიზიანებით",
      "გადაცივება",
      "ვირუსულ-ბაქტერიული ინფექცია",
      "თამბაქოს წევა"
    ],
    "correct_answer": "ვირუსულ-ბაქტერიული ინფექცია"
  },
  {
    "question": "ბრონქული სუნთქვა ახასიათებს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ დაავადებას, გარდა:",
    "options": [
      "ბრონქული ასთმის ატოპიური ფორმისა",
      "კრუპოზული პნევმონიისა",
      "ფილტვის ტუბერკულოზისა",
      "ფილტვის სიმსივნისა",
      "ფილტვის აბსცესისა"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქული ასთმის ატოპიური ფორმისა"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი დაავადებისთვისაა დამახასიათებელი პლევრალური გამონაჟონი, რომელიც შეიცავს 3 გ/დლ-ზე ნაკლებ ცილას და ძალიან მცირე რაოდენობით ანთებად უჯრედებს?",
    "options": [
      "მწვავე პანკრეატიტი",
      "სარძევე ჯირკვლის მეტასტაზური სიმსივნე",
      "შეგუბებითი გულის უკმარისობა",
      "ფილტვის ინფარქტი",
      "წილოვანი პნევმონია"
    ],
    "correct_answer": "შეგუბებითი გულის უკმარისობა"
  },
  {
    "question": "ძალზე მაღალი ალბათობით პლევრის გამონაჟონის ექსუდაციურ ხასიათზე რივალტას დადებით სინჯთან და ცილის 30 გრ/ლ-ზე მეტ შემცველობასთან ერთად/კომბინაციაში მიუთითებს გამონაჟონში:",
    "options": [
      "გლუკოზის მომატებული შემცველობა",
      "ლაქტატდეჰიდროგენაზას მომატებული შემცველობა",
      "ასპარტატამინოტრანსფერაზას მომატებული შემცველობა",
      "ალანინამინოტრანსფერაზას მომატებული შემცველობა",
      "ქოლესტერინის მომატებული შემცველობა"
    ],
    "correct_answer": "ლაქტატდეჰიდროგენაზას მომატებული შემცველობა"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის დიაგნოსტიკური პუნქციური ბიოფსიის ჩატარება არაინფორმაციულია:",
    "options": [
      "დაუდგენელი გენეზის ჰეპატოსპლენომეგალიისას",
      "ღვიძლის ფუნქციური სინჯების მყარი დარღვევისას",
      "ღვიძლის ანგიომაზე ეჭვისას",
      "ქრონიკული ალკოჰოლური ჰეპატიტისას",
      "ჰემოქრომატოზზე ეჭვის დროს"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ანგიომაზე ეჭვისას"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელია ყველაზე ზუსტი არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტის სადიაგნოზოდ:",
    "options": [
      "ირიგოსკოპია",
      "კოლონოსკოპია",
      "ნაწლავური ფლორის შესწავლა",
      "კოპროლოგიური გამოკვლევა",
      "ექოსკოპია"
    ],
    "correct_answer": "კოლონოსკოპია"
  },
  {
    "question": "ავადმყოფი მამაკაცი, 22 წლის, უჩივის ტკივილს მუცლის არეში, სისხლიან განავალს, საერთო სისუსტეს. ობიექტურად აღინიშნება მუცლის მკვეთრი მტკივნეულობა მსხვილი ნაწლავის მთელს პროექციაზე. ქვემოთ ჩამოთვლილი დიაგნოზებიდან რომელი არის ყველაზე მეტად სავარაუდო:",
    "options": [
      "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი",
      "ნაწლავის ტუბერკულოზი",
      "დიზენტერიული კოლიტი",
      "ქრონიკული პანკრეატიტი",
      "კრონის დაავადება"
    ],
    "correct_answer": "არასპეციფიური წყლულოვანი კოლიტი"
  },
  {
    "question": "ავადმყოფi, 45 წლის მამაკაცს ართრალგიით, დიარეით, მალაბსორბციით, კანის ჰიპერპიგმენტაციით, VII ნერვის დამბლით, აქვს კლინიკური რემისია ტრიმეტოპრიმ- სულფამეტოქსაზოლით მკურნალობიs ერთწლიანი კურსის შემდეგ. მისი დიაგნოზი შეიძლება იყოს:",
    "options": [
      "ნაწლავის ლიმფომა",
      "მილიარული ტუბერკულოზი",
      "უიპლის დაავადება",
      "ტროპიკული სპრუ",
      "წყლულოვანი კოლიტი"
    ],
    "correct_answer": "უიპლის დაავადება"
  },
  {
    "question": "სისხლში არაკონიუგირებული (თავისუფალი) ბილირუბინის შემცველობის მატება ხდება ყველა ჩამოთვლილი მეტაბოლური დარღვევების მიზეზით, გარდა",
    "options": [
      "ბილირუბინის ჭარბი წარმოქმნის",
      "ღვიძლის მიერ ბილირუბინის კონიუგირების დაქვეითებისა",
      "ჰეპატოციტებში გლუკურონილტრანსფერაზის ნაკლებობისა",
      "ღვიძლის მიერ ბილირუბინის კონიუგირების გაძლიერებისა",
      "ერითროციტების გაძლიერებული დაშლისა"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის მიერ ბილირუბინის კონიუგირების გაძლიერებისა"
  },
  {
    "question": "ჰემატურია დიზურიასთან ერთად ხშირად გვხვდება:",
    "options": [
      "თირკმლის ვენების მწვავე თრომბოზისას",
      "ინტერსტიციული ნეფრიტის დროს",
      "ამილოიდოზის ლატენტურ სტადიაში",
      "შარდის ბუშტის სიმსივნისას"
    ],
    "correct_answer": "შარდის ბუშტის სიმსივნისას"
  },
  {
    "question": "რომელი მონაცემი უარყოფს კონის სინდრომს",
    "options": [
      "ჰიპერალდოსტერონემია",
      "ჰიპოკალიემია",
      "რენინის მაღალი აქტივობა",
      "მეტაბოლური ალკალოზი",
      "პოლიურია - პოლიდიფსია"
    ],
    "correct_answer": "რენინის მაღალი აქტივობა"
  },
  {
    "question": "რეტინოპათია ყოველთვის ასოცირდება:",
    "options": [
      "ნეფროზულ სინდრომთან",
      "ნეფრიტულ სინდრომთან",
      "სისტემურ წითელ მგლურასთან",
      "პრეეკლამპსიასთან",
      "დიაბეტურ ნეფროპათიასთან"
    ],
    "correct_answer": "დიაბეტურ ნეფროპათიასთან"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი სახსრებიდან ყველაზე ხშირად რომელი ზიანდება ჰემოფილიის დროს?",
    "options": [
      "კოჭ-წვივის",
      "სხივ-მაჯის",
      "მუხლის",
      "მენჯ-ბარძაყის",
      "იდაყვის"
    ],
    "correct_answer": "მუხლის"
  },
  {
    "question": "განსაკუთრებით გამოხატული ეოზინოფილია პერიფერიულ სისხლში ახასიათებს:",
    "options": [
      "სისტემურ წითელ მგლურას",
      "რევმატიზმს",
      "კვანძოვან პერიარტერიიტს",
      "რევმატოიდულ ართრიტს",
      "მაანკილოზებელ სპონდილიტს"
    ],
    "correct_answer": "კვანძოვან პერიარტერიიტს"
  },
  {
    "question": "ედს-ის მომატება აღინიშნება ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილ სიტუაციაში, გარდა ერთისა:",
    "options": [
      "ვაქცინოთერაპიის",
      "სისხლის გადასხმის",
      "მშობიარობის მე-4 თვიდან",
      "საძილე საშუალებების მიღების",
      "ხანდაზმულ პერიოდში"
    ],
    "correct_answer": "საძილე საშუალებების მიღების"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილი ნიშნებიდან რომელია ყველაზე დამახასიათებელი არაინსულინდამოკიდებული (II ტიპის) დიაბეტისთვის?",
    "options": [
      "ჭარბი წონა",
      "დაავადების დაწყება 30 წელზე ახალგაზრდა ასაკში",
      "ხშირი კეტოაციდოზი",
      "მოცირკულირე აუტოანტისხეულები",
      "აუტოიმუნურ ფენომენთან ასოციაცია"
    ],
    "correct_answer": "ჭარბი წონა"
  },
  {
    "question": "რომელი თანდაყოლილი ინფექციისათვის არის დამახასიათებელი ტრიადა ჰიდროცეფალია, ქორიორეტინიტი, ტვინში კალციფიკატები?",
    "options": [
      "ფეტალური ჰეპატიტისათვის",
      "ციტომეგალიისათვის",
      "ათაშანგისათვის",
      "ტოქსოპლაზმოზისათვის",
      "მიკოპლაზმოზისათვის"
    ],
    "correct_answer": "ტოქსოპლაზმოზისათვის"
  },
  {
    "question": "D ვიტამინის ანტაგონისტია:",
    "options": [
      "კალიუმი",
      "ფოსფორი",
      "მანგანუმი",
      "ნატრიუმი",
      "პარათჰორმონი"
    ],
    "correct_answer": "პარათჰორმონი"
  },
  {
    "question": "ლაქტაცია არაფიზიოლოგიურ პერიოდში დამახასიათებელია:",
    "options": [
      "სკლეროკისტოზური საკვერცხეების სინდრომისთვის",
      "კიარი-ფრომელის სინდრომისთვის",
      "შიენის სინდრომისთვის",
      "ადრენოგენიტალური სინდრომისთვის"
    ],
    "correct_answer": "კიარი-ფრომელის სინდრომისთვის"
  },
  {
    "question": "მწვავე აპენდიციტის განვითარების მიზეზი არ შეიძლება იყოს:",
    "options": [
      "ნაწლავური ინფექციის ვირულენტობის აქტივობა",
      "ბიკარბონატების ჰიპერსეკრეცია",
      "ნაწლავის სანათურის ლიმფური ქსოვილის ჰიპერპლაზია",
      "ჭია ნაწლავის სანათურის ობსტრუქცია",
      "ასკარიდოზი"
    ],
    "correct_answer": "ბიკარბონატების ჰიპერსეკრეცია"
  },
  {
    "question": "უმეტეს შემთხვევაში ფილტვის კიბო ვითარდება",
    "options": [
      "ვისცერული პლევრიდან",
      "ბრონქის ეპითელისგან",
      "ალვეოლური ეპითელისგან",
      "ბრონქის ხრტილოვანი ქსოვილისგან"
    ],
    "correct_answer": "ბრონქის ეპითელისგან"
  },
  {
    "question": "სარძევე ჯირკვლის ინფექციის პრევენციაა გარდა:",
    "options": [
      "ძუძუზე ადრეული მოჭიდება",
      "სარძევე ჯირკვლის მასაჟი",
      "ძუძუზე ახალშობილის სწორი მოჭიდება",
      "ძუძუთი კვება ახალშობილის მოთხოვნისთანავე."
    ],
    "correct_answer": "სარძევე ჯირკვლის მასაჟი"
  },
  {
    "question": "გლუკოკორტიკოიდების მოქმედება ხასიათდება შემდეგით:",
    "options": [
      "ფაგოციტოზის გაძლიერება",
      "კაპილარული განვლადობის გაზრდა",
      "ანთების საწინააღმდეგო მოქმედება",
      "ექსუდაციის გაძლიერება"
    ],
    "correct_answer": "ანთების საწინააღმდეგო მოქმედება"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის კეთილთვისებიან სიმსივნეს არ მიეკუთვნება:",
    "options": [
      "ჰემანგიომა",
      "ადენომა",
      "ფოკალური ჰიპერპლაზია",
      "რაბდომიოსარკომა"
    ],
    "correct_answer": "რაბდომიოსარკომა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, საეჭვოფა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. დიაგნოზის დასადატურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ჩატარება და თავ-ზურგ- ტვინის სითხის შესწავლა. ქვემოთჩამოთვლილთაგან რომელი ნიშანი არ წარმოადგენს ლუმბალური პუნქციის უკუჩვენებას?",
    "options": [
      "კარდიორესპირაციული უკმარისობა",
      "კანის ინფექცია პუნქციის ჩატარების ადგილას",
      "მრავალჯერადი ღებინება",
      "თრომბოციტოპენია",
      "ჰემატოკრიტის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "მრავალჯერადი ღებინება"
  },
  {
    "question": "რომელ გამოკვლევას არ ჩაატარებ მენინგიტის დროს",
    "options": [
      "ლუმბალური პუნქცია",
      "ვერტებროსპინალური სითხის ანალიზი",
      "თავის ტვინის კომპიუტერული და მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "ეკგ"
    ],
    "correct_answer": "ეკგ"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის პაციენტს, საეჭვოა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. დიაგნოზის დასადასტურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ჩატარება და თავ- ზურგ-ტვინის სითხის შესწავლა. ლიქვორში გამოვლინდა ცილის მატება, ციტოზის მკვეთრი მომატება პოლიმორფონუკლეარული პლეოციტოზის ხარჯზე, გლუკოზის დაქვეითება. რა დაავადებაზე შეიძლება იფიქროთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ვირუსული მენინგიტი",
      "ტუბერკულოზური მენინგიტი",
      "ბაქტერიული მენინგიტი",
      "ჰერპესვირუსული მენინგიტი",
      "ენცეფალიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული მენინგიტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის პაციენტს, საეჭვოა ნეიროინფექციის, კერძოდ, მენინგიტის არსებობა. პაციენტს მე-2 დღეა აღენიშნება ცხელება 38,5, ღებინება, თავის ტკივილი, ძილიანობა. დიაგნოზის დასადასტურებლად თქვენ გადაწყვიტეთ ლუმბალური პუნქციის ცატარება და თავ-ზურგ-ტვინის სითხის შესწავლა. ლიქვორში გამოვლინდა ცილის მატება, ციტოზის მცირე მომატება ლიფოციტების ხარჯზე, გლუკოზა ნორმის ფარგლებში. რა დაავადებაზე შეიზლება იფიქროთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ვირუსული მენინგიტი",
      "ტუბერკლოზური მენინგიტი",
      "ბაქტერიული მენინგიტი",
      "ჰერპესვირუსული მენინგიტი",
      "ენცეფალიტი"
    ],
    "correct_answer": "ვირუსული მენინგიტი"
  },
  {
    "question": "ბავშვს გამოეხატა სიცხე 40 0C. თან დაერთო ღებინება, მივარდნილია, დათრგუნულია, სძინავს. ამჟამად T-39 0C. ექიმმა შეამჩნია დუნდულოებზე წვრილი სისხლჩაქცევები, რომელიც მინის დადებით არ ქრება",
    "options": [
      "მენინგოკოკცემია",
      "შონლაინ-ჰენოხის პურპურა",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "მენინგოკოკცემია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 5 წლის გოგონას, რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ტემპერატურით, აგზნებით, კონიუქტივიტით, ხველითა და რინორეით. დაავადების მესამე დღეს გამოიხატა მაკულურ-პაპულური გამონაყარი, რომელიც დაიწყო სახის მიდამოდან, მეორე დღეს გავრცელდა სხეულზე და მესამე დღეს კიდურებზე. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითელა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის გოგონას რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ტემპერატურითმ აგზნებით, კონიუქტივიტით, ხველითა და რინორეით. დაავადების მესამე დღეს გამოიხატა მაკულურ პაპულური გამონაყარი, რომელიც დაიწყო სახის მიდამოდან, მეორე დღეს გავრცელდა სხეულზე და მესამე დღეს კიდურებზე. რა გამოვლინება არის დამახასიათებელი მოცემული დაავადებისვის გამონაყარის გამოვლენამდე",
    "options": [
      "ჟოლოსებრი ენა",
      "კოპლიკის ლაქები",
      "ფორშაიბერის ლაქები",
      "კეფის ლიმფური კვანძების გადიდება",
      "ბურბუშელასებრი აქერცვლ"
    ],
    "correct_answer": "კოპლიკის ლაქები"
  },
  {
    "question": "თქვენ კონსულტაციისთვის მოგმართათ დედამ, რომელსაც ყავს 14 წლის გოგონა. მისი შვილის კლასელს დაუსვეს დიაგნოზი ქვემწვავე მასკლეროზირებელი პანენცეფალიტი (ქმპ. დედა გეკითხებათ რა დაავადებაა ეს და რა იწვევს მას. თქვენ აუხსნით, რომ ქმპე ნეიროდეგენერაციული დაავადებაა და ის წარმოადგენს ქვემოთჩამოთვლილთაგან ერთ-ერთი დაავადების სერიოზულ მოგვიანებით გართულებას, რომელია ეს დაავადება",
    "options": [
      "წითურა",
      "წითელა",
      "ყბაყურა",
      "ყივანახველა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითელა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 5 წლის გოგონას. რომელსაც დაავადება დაეწყო სუბფებრილიტეტით და მაკულურ პაპულური გამონაყარით, რომელიც დაეწყო სახის მიდამოდან და იმავე დღეს გავრცელდა მთელ სხულზე. გასინჯვისას გამონაყართან ერთად ყურადღებას იპყრობს სასაზე ფორშჰაიმერის ლაქები და კეფის ლიმფური კვანძების ჰიპერტროფია. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში?",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითურა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 8 წლის პაციენტს, რომელსაც დაეწყო დაავადება მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ტკივილით, რასაც დაერთო მაკულური გამონაყარი კიდურების მომხრელ ზედაპირზე, გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ჟოლოსებრი ენა. რა დაავადებაზე იფიქრეთ",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "ქუნთრუშა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 3 წლის ვაჟს, რომელსაც დაავადება დაეწყო ცხელებით და ვეზიკულური გამონაყარით, რომელიც დაიწყო თავის თმიან ნაწილში და თანდათანობით გავრცელდა მთელ სხეულზე. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს პოლიმორფული გამონაყარი. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "ჩუტყვავილა"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 წლის პაციენტს დაავადების მე-3 დღეს. დაავადება დაეწყო მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ძლიერი ტკივილით და პერიოდულად მუცლის ტკივილი. სხვა რესპირაციული ნიშნები არ ვლინდება. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ყბისქვეშა და კისრის ლიმფური კვანძების ზომიერი გადიდება. ნუშურების მკვეთრი ჰიპერტროფია და ჩირქოვანი საცობები ნუშურებზე. სისხლის საერთო ანალიზით ვლინდება ლეიკოციტოზი ნეიტროფილოზით და ედსის მომატება. რა დაავადებაზე იფიქრებთ",
    "options": [
      "ვირუსული კრუპის სინდრომი",
      "ეპიგლოტიტი",
      "ბაქტერიული ფარინგიტი",
      "ებშტეინ-ბარის ვირუსული ინფექცია (ინფექციური მონონუკლეოზი)",
      "ბრონქიოლიტი"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული ფარინგიტი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 7 წლის პაციენტს მაღალი ფებრილიტეტით, დისფაგიით, ყელის ძლიერი ტკივილით. სხვა რესპირაციული ნიშნები არ ვლინდება. გასინჯვისას ყურადღებას იპყრობს ყბისქვეშა და კისრის ლიმფური კვანძების ზომიერი გადიდება. ნუშურების ჰიპერტროფია და ჩირქოვანი საცობები. სისხლის საერთო ანალიზით--ლეიკოციტოზი, ნეიტროფილოზი და ედსის მომატება. რომელი გამოკვლევა ითვლება ასეთ შემთხვევაში დიაგნოსტიკის ოქროს სტანდარტად?",
    "options": [
      "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა (კულტურა)",
      "ც რეაქტიული ცილის განსაზღვრა",
      "კისრის ლატერალური რენტგენოგრაფია",
      "სისხლის საერთო ანალიზი ფორმულით",
      "სწრაფი ტესტი ებშტეინ ბარის ვირუსზე"
    ],
    "correct_answer": "ხახის ნაცხის ბაქტერიოლოგიური გამოკვლევა (კულტურა)"
  },
  {
    "question": "7 წლის პაციენტს აღენიშნება დისფაგია მაღალი და ფებრილიტეტი, რომელიც ემორჩილება სიცხის დამწევებს. ექიმმა პაციენტს დაუსვა სტრეპტოკოკური ფარინგიტის დიაგნოზი, რაც დადასტურდა ანტიგენის ექიმმა სწრაფი ტესტით და პაციენტს ბინაზე დაენიშნა ანტიბიოტიკი-- ამოქსაცილინი 5 დღის განმავლობაში და ანტიპირეტული საშუალება. როგორია თქვენი მოსაზრება?",
    "options": [
      "ექიმის გადაწყვეტილება სწორია",
      "ანტიბიოტიკი სწორად არის შერჩეული, თუმცა ხანგრძლივობა უნდა იყოს 10 დღე",
      "უნდა მოეთავსებინა პაციენტის სტაციონარში და დაენიშნა მაკროლიდი",
      "პაციენტისათვის უნდა დაენიშნათ ინტრამუსკულარული ცეფტრიაქსონი",
      "პაციენტი არ საჭიროებდა ანტიბიოტიკოთერაპიას, უნდა დანიშნულიყო მხოლოდ ანტიპირეტულოი პრეპარატი"
    ],
    "correct_answer": "ანტიბიოტიკი სწორად არის შერჩეული, თუმცა ხანგრძლივობა უნდა იყოს 10 დღე"
  },
  {
    "question": "ტოქსიური შოკის შემთხვევაში რა ღონისძიებებია გადაუდებელი დახმარებისთვის საჭირო",
    "options": [
      "ინტრავენური იმუნოგლობულინი",
      "დაუყონებლივი კუჭის ამორეცხვა",
      "ვავსებთ მოცირკულირე სისხლის მოცულობას მაღალპროცენტიანი გლუკოზის ხსნარით",
      "ვატარებთ ფორსირებულ დიურეზს"
    ],
    "correct_answer": "ვავსებთ მოცირკულირე სისხლის მოცულობას მაღალპროცენტიანი გლუკოზის ხსნარით"
  },
  {
    "question": "1 წლის ბავშვს 2 დღეა უვლინდება მაღალი ფებრილიტეტი, ღებინება და დიარეა, ნაწლავთა მოქმედება 6-8-ჯერ, დედის გადმოცემით განავალი წყლისებურია, არ შეიცავს სისხლსა და ლორწოს. ბავშვს არ აქვს ჩატარებული გეგმური იმუნიზაცია. რომელია გამომწვევით მიერ განპირობებულ დიარეაზე იიფიქრებთ თუ გაითვალისწინებთ ადრეული ასაკის ბავშვებში გასტროენტერიტის უხშირეს ეტიოლოგიურ ფაქტორს?",
    "options": [
      "ენეტეროვირუსი",
      "ადენოვირუსი",
      "სალმონელა",
      "როტავირუსი",
      "შიგელა"
    ],
    "correct_answer": "როტავირუსი"
  },
  {
    "question": "წყლიან დიარეას რომელი ინფექცია იწვევს",
    "options": [
      "შიგელა",
      "მარტივი ჰერპესი",
      "სტაფილოკოკი",
      "წითელა"
    ],
    "correct_answer": "შიგელა"
  },
  {
    "question": "9 თვის ჩვილი მშობლებმა მოიყვანეს გადაუდებელი თერაპიის განყოფილებასუ დიარეის 5 დღიანი ანამნეზით. მშობლის გადმოცემით განავალი წყლისებრია, არ შეიცავს ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი ლეთარგიულია. ვლინდება ტაქიკარდია, კაპილარული ავსება გახანგრძლივებულია. კანის ნაოჭი სწორდება 3 წმ-ის შემდეგ. ბავშვი ვერ სვავს სითხეს. როგორ შეაფასებთ დაავადებას?",
    "options": [
      "მწვავე დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და ზომიერი დეჰიდრატაცია",
      "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია",
      "მწვავე დიარეა და საშუალო ხარისხის დეჰიდრატაცია"
    ],
    "correct_answer": "პერსისტიული დიარეა და მძიმე ხარისხის დეჰიდრატაცია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 9 თვის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი შეიცავს დიდი რაოდენობით ლორწოს და სისხლს. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ძილიანი. ვერ იღებს სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა, გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას დაუნიშნავთ მოცემულ შემთხვევაში",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ანტიბიოტიკის მიწოდება ინტრავენურად",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სითხის მიწოდებას"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 წლის ბავშვს დიარეით და ღებინებით. მშობლების გადმოცემით განავალი ...სისხლს და მხოლოდ დიდი რაოდენობის სითხის შემცველია. გასინჯვისას ბავშვი მივარდნილია, ... სითხეს, კანის ნაოჭი სწორდება ნელა. გამოხატულია ტაქიკარდია და ოლიგურია. რა მკურნალობას ჩაატარებთ ამ შემტხვევაში:",
    "options": [
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და თუთიის პრეპარატები",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და ორალურ სარეჰიდრატაციო ხსნარს",
      "ორალური სარეჰიდრატაციო ხსნარი და პრობიოტიკი",
      "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება",
      "დანიშნავთ ანტიბიოტიკს და დაიწყებთ ინტრავენურად სიტხის მიწოდებას"
    ],
    "correct_answer": "საჭიროა მხოლოდ ინტრავენურად სითხის მიწოდება"
  },
  {
    "question": "სალმონელოზი გადაეცემა",
    "options": [
      "მწერის ნაკბენით",
      "ჰაერ-წვეთოვანი",
      "ფეკალურ ორალური"
    ],
    "correct_answer": "ფეკალურ ორალური"
  },
  {
    "question": "ბავშვს აღენიშნებოდა ბაქტერიული ინფექციის ნიშნები (ტემპერატურა, ხველება, მგონი პნევმონიაც), რომ დაიბადა, ჰქონდა კონიუქტივიტი, რომელიც ანტიბიოტიკის შემცველი თვალის წვეთებით განიკურნაო, რა არის გამომწვევი",
    "options": [
      "ნეისერია",
      "ტრიქომონა",
      "სპიროქეტა",
      "შიგელა საყლაპავი"
    ],
    "correct_answer": "ნეისერია"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის პირველი, კრიკოფარინგეული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "15 სმ"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის მეორე, ბრონქული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25 სმ"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის მესამე, დიაფრაგმული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "37-41 სმ"
  },
  {
    "question": "საყლაპავს არა აქვს შეხება",
    "options": [
      "ფარისებრ ჯირკვალთან",
      "მარჯვენა მთავარ ბრონქთან",
      "აორტასთან",
      "ღვიძლთან",
      "დიაფრაგმასთან"
    ],
    "correct_answer": "მარჯვენა მთავარ ბრონქთან"
  },
  {
    "question": "რომელი ნაწილი არ შედის საყლაპავის შემადგენლობაში",
    "options": [
      "თავის",
      "კისრის",
      "გულმკერდის",
      "მუცლი"
    ],
    "correct_answer": "თავის"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის რომელი ნაწილია ყველაზე გრძელი?",
    "options": [
      "კისრის",
      "გულმკერდის",
      "მუცლი"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანოები არ არის განლაგებული დიაფრაგმის თაღის ქვეშ",
    "options": [
      "ღვიძლი",
      "კუჭი",
      "ელენთა",
      "თირკმლები"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლები"
  },
  {
    "question": "რომელი ორგანო არ არის დაცული ნეკნებით?",
    "options": [
      "ღვიძლი",
      "თირკმლები",
      "ელენთა",
      "კუჭი"
    ],
    "correct_answer": "კუჭი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავი მილის კვება შიმონაწილეობას ღებულობს:",
    "options": [
      "ფარ-კისრის ღეროს ტოტები",
      "საყლაპავის საკუთარი არტერიები",
      "კუჭის მარცხენა არტერიის აღმავალი და დიაფრაგმის ქვედა არტერიის ტოტები",
      "ყველა ჩამოთვლილი სწორია"
    ],
    "correct_answer": "ყველა ჩამოთვლილი სწორია"
  },
  {
    "question": "საყლაპავი მილი და კუჭი ქმნიან :",
    "options": [
      "კოხერის კუთხეს",
      "ლენანდერის კუთხეს",
      "ჰისის კუთხეს",
      "ბაუგინის კუთხეს",
      "მალორი-ვეისის კუთხეს"
    ],
    "correct_answer": "ჰისის კუთხეს"
  },
  {
    "question": "რას გულისხმობს ბურხავეს სინდრომი",
    "options": [
      "საყლაპავის კედლის გახევას მის ქვედა ნაწილში",
      "საყლაპავის ნახეთქს (ფისურას)",
      "საყლაპავის დივერტიკულს",
      "საყლაპავის ნეკროზს"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის კედლის გახევას მის ქვედა ნაწილში"
  },
  {
    "question": "რა არის დისფაგია",
    "options": [
      "ყელში ბურთის გაჩხერის შეგრძნება",
      "ყლაპვის გაძნელება",
      "საჭმლის ზიზღი",
      "ხახის ბლოკირება",
      "მიღებული საჭმლის რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "ყლაპვის გაძნელება"
  },
  {
    "question": "რა არის ოდინოფაგია",
    "options": [
      "ყელის ტკივილის შეგრძნება ყლაპვის პროცესში",
      "ყლაპვის გაძნელება",
      "გულძმარვა და მკერდის ძვლის უკან წვითი ტკივილი",
      "მიღებული საჭმლის რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "ყელის ტკივილის შეგრძნება ყლაპვის პროცესში"
  },
  {
    "question": "სანდიფერის სინდრომი რა არის?",
    "options": [
      "გარდამავალი კისერმრუდობა, რომელიც ვითარდება ბავშვებში დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს",
      "საყლაპავის კედლის გახეთქვა მის ქვედა ნაწილში",
      "საყლაპავის ნეკროზი",
      "საყლაპავის დივერტიკული"
    ],
    "correct_answer": "გარდამავალი კისერმრუდობა, რომელიც ვითარდება ბავშვებში დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს"
  },
  {
    "question": "ახალშობილს აქვს ხშირი ამოქაფება, წონაში კლება და კისერს სწევს უკან რკალისებურად. რა არის ამ პათოლოგიის მიზეზი",
    "options": [
      "სანდიფერის სინდრომი",
      "ბურხავეს სინდრომი",
      "აქალაზია",
      "საყლაპავის ატრეზია"
    ],
    "correct_answer": "სანდიფერის სინდრომი"
  },
  {
    "question": "25 დღის ახალშობილს უკანასკნელი 5 დღის განმავლობაში აღენიშნება შეუპოვარი, შადრევანისებური ღებინება. ნაღებინები მასა აჭარბებს მიღებული საკვების რაოდენობას. გამოხატულია წონის დეფიციტი. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზია",
    "options": [
      "პილოროსპაზმი",
      "პილოროსტენოზი",
      "ინვაგინაცია",
      "პერიტონიტი",
      "გასტროეზოფაგური რეფლუქს"
    ],
    "correct_answer": "პილოროსტენოზი"
  },
  {
    "question": "ეზოფაგოსპაზმი შეიძლება მოიხსნას ქვემოთ ჩამოთვლილი ღონისძიებების შედეგად, გარდა",
    "options": [
      "ვალიდოლის მიცემისა",
      "ნიტროგლიცერინის მიცემისა",
      "რამდენჯერმე ღრმად ჩასუნთქვისა",
      "ძალიან ცივი საკვების მიღებისა"
    ],
    "correct_answer": "ძალიან ცივი საკვების მიღებისა"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილ სიმპტომებიდან რომელია საყლაპავის ახალაზიისთვის ტიპიური ?",
    "options": [
      "დისფაგია",
      "გულძმარვა",
      "ოდინოფაგია",
      "ტკივილი მკერდის ძვლის უკან",
      "რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "რეგურგიტაცია"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის ახალაზიის ოპერაციული მკურნალობის ოქროს სტანდარტად მიჩნეულია",
    "options": [
      "ეზოგფაგო-ენტეროანასტომოზი",
      "ტოტალური ეზოფარექტომია",
      "სერომიოტომია",
      "კრურორაფია"
    ],
    "correct_answer": "სერომიოტომია"
  }
]